眾聞 牧師盼修例風波令教會不再脫節保守 貼地留住青年

眾聞
牧師盼修例風波令教會不再脫節保守 貼地留住青年

撰文: 特約記者葉潔明 | 發佈日期: 29.06.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

近日反對《逃犯條例》修訂的行動中，過往較少參與政治的基督教團體也有發聲。6月中旬，連日在政府總部外舉辦露天祈禱會的其中一個機構、香港基督教教牧聯署籌委會發言人楊建強牧師表示，雨傘運動後，不少年輕信徒因為覺得教會保守脫節而離開，他期望今次修例風波，能成為教會更「貼地」的好開始。他痛心傘運後許多年輕參與者，因為極度沮喪而變得對政事不聞不問，令香港失去一代本來有願景的年輕人，惟望這次香港不會再多失去青年。

香港基督教教牧聯署籌委會發言人楊建強牧師，6月16日於台上主持遮打花園祈禱會，促政府撤回修例。

傘運後有年輕信徒離開教會

楊建強說：「傘運後，不少教會內均有活躍、中堅的年輕信徒失望離開，他們覺得教會離地、脫節、保守，不關心民生、政治與社會議題，有親建制與維穩之嫌。他們認為教會只假設年輕人衝動激進和不明事理，卻不明白年輕人受到別人的暴力對待。當時教會有兩個類型的牧者（指神職人員），其一會到現場留意年輕人、關心其安危及『執仔』，一旦有危險便勸導他們離開；另一種較為保守的牧者，則認為青年根本不應該參與，因為即使年輕人本身不走在最前線，也有可能激化其他人。年輕人於是覺得教會只困在在四堵牆內運作，未能關心社會。」

「譬如當時有一家教會內，有一名青年，在傘運後被捕收監。青年從小在教會長大，雙親都是信徒，出事後教會內雖然有人關心他，但亦有人認為他應該受到法律制裁，結果青年與家人選擇離開教會。亦有人離開原本的教會，改為參加傘運後創立的教會或基督徒團體。」

根據基督教媒體「時代論壇」2014年11月9日刊載的文章「傘城網上教會：擁抱價值革命」（作者為陳龍斌），其中一個傘運後創立的團體名為「傘城網上教會」（Umbrella City Cyberchurch），旨在透過「網上教會」或「臉書教會」讓信徒暢所欲言、擇善固執，發揮「輔助教會」（parachurch）或「另類教會」（alternative church）之效。

2014年雨傘運動後，不少教會均有年輕信徒失望離開，他們覺得教會離地、脫節、保守，不關心民生、政治與社會議題。

不想香港再次失去一代人

楊建強語帶哽咽地表示：「香港在雨傘運動後失去一代人，惟望香港不會再失去現在這一代年輕人；情況令人痛心。公民參與對維持健康社會發展非常重要，然而傘運後，許多本來有理想、願景、積極性與動力的80後、90後變得失望沮喪，從此對社會事務不聞不問，不再信任政府或攜手建立香港。這是非常可惜的。」

「我很擔心今次參加的00後，會像傘運一代一樣，失去盼望。如政府失去兩代有願景的青年，未來會如何？尤其人口老化，年輕人本已不多。我誤以為警方會吸取傘運教訓，怎料這次警方的暴力與解畫，比傘運時更差，警員變成狠心、憎恨示威者的人。我還以為林鄭會與青年同行，誰知她卻讓他們被打......」說到這裡，他再次哽咽失聲。

楊建強希望大眾替年輕人「加分」，成年人或有不同理解，仍可嘗試從了解青年的角度，及於必要時提出意見。

有羊在，牧人必在

就今次反對《逃犯條例》運動，楊建強稱：「在反對的基督徒當中，主要有兩個不同的看法。第一個認為條例修訂將連累前往國內傳教的基督徒，因此必須反對。第二個則認為，前往國內與穆斯林國家傳教的基督徒向來有被捕的危險，他們本來就是效法耶穌受苦並將受苦當作尊榮；如是者，教會反對《逃犯條例》並不是為了自己，相反，是為了讓其他香港市民不用陷於危險中。」

楊說，今次教牧人員以個人身分到示威現場保護青年，乃是本著「有羊在，牧人必在」的精神（註：「羊」指基督徒，「牧人」指神職人員）。他亦喜見過往較保守的浸信會與宣道會等均發表聲明。他發起的〈香港基督教教牧就香港特區政府修訂《逃犯條例》聯署聲明〉（5月29日），由本港30位來自不同宗派的教牧人員率先以個人身分聯署，最終有超過800名本港教牧聯署，從而為一些自身宗派沒有發表聲明的教牧人員，提供了發聲平台。之後6月9日至16日期間，多次於政總與遮打花園舉行露天祈禱會，人數破頂，並出乎意料地促成十多小時通宵唱聖詩「Sing Hallelujah to the Lord」的故事。

「熱烈反應以往少見，絕對是好事。對教會不滿的人士亦見到，這次教會出來做應該做的事情。熱烈反應與聖詩輪唱，全部都不是我們控制及設計的；事情就是這樣發生，對我來說這是上帝的作為。」楊建強說。

教牧以個人名義參加反修例聯署，右二為楊建強。

將信仰帶進運動內

楊建強指出，這次基督教團體希望將信仰內的屬靈元素帶進去，關心及保護青年人、幫助心靈受傷的人士抒解情緒，帶來盼望與安慰。雖然這些團體有立場、要求停止謊言，卻不是意圖製造敵對或參與政治運動；團體有替政府與警方祈禱。他深信上帝掌權、上帝會工作，基督徒可以將憂慮交給上帝，同時要向人發表意見。

「基督教有多元性，沒有一體的領袖，傘運時教會有黃絲與藍絲，即使現時聯署的教牧亦可以有不同意見，譬如林鄭應否下台等，因此團體沒有將此放進聲明內。」聲明譴責警方使用不合比例武力、譴責行政長官並要求實際行動回應巿民訴求（而不要只是一句道歉）、要求撤回「暴動」指控、以及設立獨立調查委員會等。

楊建強說：「基督教強調的『政教分離』意指政治與宗教不在制度上結合，卻不代表教會不理世事。教會仍然要關心社會，因為民生牽涉政治，慈惠工作也與政策有關，教友亦受政治影響。」

香港基督徒社關團契召集人劉志雄牧師則表示，其實佔中三子當中，有兩個半為信徒（朱耀明、戴耀廷；陳健民曾經為信徒），社運界亦有不少信徒，只是一般不會特別引人注意，直至這次反修例運動，聖詩出乎意料地引起注意。

「教會是社會的縮影，政府領袖與警員也有可能是教會一員，當社會出現仇恨，基督徒以愛和關心嘗試復和，尤其社運界的基督徒更可在各自的位置上做好聯繫、溝通和傳揚和平信念的角色。」

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：